\chapter{Teoria}
\label{cha:theory}

Praca wykorzystywała narzędzia dotyczące dwóch obszarów tj. programowania przy zastosowaniu systemów wieloagentowych oraz przetwarzaniu danych. Narzędzia te zostały przedstawione w dwóch kolejnych podrozdziałach.



\section{Eksploracja danych (WEKA)}

,,Eksploracja danych jest analizą (często ogromnych) zbiorów danych obserwacyjnych, w celu znalezienia nieoczekiwanych związków i podsumowania danych w oryginalny sposób, tak by były zarówno zrozumiałe, jak i przydatne dla właściciela.'' ~ \cite{Dil03}

Analiza danych ma na celu powiązanie ze sobą zależności i odkrycie reguł logicznych i zależności pomiędzy nimi. Dane przetwarzane w ten sposób są klasyfikowane i klasteryzowane z wykorzystaniem technik opartych o budowę drzew decyzyjnych, sieci neuronowych, czy też inne modele statystyczne.

Proces eksploracji danych (ang. data mining) został w niniejszej pracy  wykorzystany w celu odkrycia zależności pomiędzy badanym stężeniem pyłu zawieszonego, a pozostałymi danymi dotyczącymi skażenia powietrza oraz warunków meteorologicznych mierzonych w badanej stacji. 

Obecnie istnieje wiele komercyjnych narzędzi do eksploracji i analizy danych rozwijanych przez firmy Microsoft, IBM, czy Oracle.

Poza komercyjnym oprogramowaniem w grupie oprogramowania open source można zaliczyć pakiet R oraz użyte w pracy środowisko WEKA. Pakiet ten został napisany w języku Java. Oferuje on zbiór odpowiednich narzędzi programistycznych jak i przyjazny interfejs graficzny [Rys. 2.1].



%istnieje też prężnie rozwijający się sektor oprogramowania typu „open source” służący do odkrywania wiedzy z danych. Do wyróżniających się aplikacji można zaliczyć bez wątpienia pakiet R, a także ze względu na przygotowane API(interfejs programistyczny) oraz dużą pulę algorytmów i rozszerzeń środowisko WEKA.

%Według ankiety badającej najczęściej używane  narzędzia do data mining'u opublikowanej na portalu kdnuggets.com [7] – znanym portalu dotyczącym tematyki eksploracji danych Weka w 2012 roku zajęła 5 miejsce z tendendcją wzrostową względem roku 2011, kiedy to zajmowała miejsce 7. Biorąc pod uwagę fakt, iż biblioteka jest ciągle rozwijana można stwierdzić iż w przyszłości może to być konkurencyjne narzędzie dla najpopularniejszych rozwiązań – R, czy Excela.

%Oprogramowanie „Weka” dostarcza wszystkie podstawowe narzędzia w zakresie przygotowania, klasyfikacji i eksploracji danych. Dużym uproszczeniem w nawigacji pośród możliwości aplikacji jest środowisko graficzne (Rysunek 2.1), na podstawie którego zostaną opisane poszczególne kroki przetwarzania danych oraz możliwości parametryzacji algorytmów.



\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{Weka_Explorer}
\caption{Weka Explorer}
\end{figure}

%Interfejs „Weki” prowadzi użytkownika przez poszczególne etapy analizy danych. 

%Pierwszym elementem jest wybranie danych i przygotowanie ich do przetwarzania. Dane mogą być pobrane z plików csv, arff, lub też bezpośrednio z bazy danych. Przygotowanie polega na zaznaczeniu interesujących wartośći, oraz filtracji tych, które według użytkownika nie będą potrzebne podczas dalszych operacji. 

%Kolejnym, ważnym elementem podczas przetwarzania danych jest ich klasyfikacja, czyli przypisanie cech i zależności zaimportowanym danym. W zależności od rodzaju danych (dane ze zbioru, dane numeryczne, data, ciągi tekstowe) możliwe są różne sposoby i algorytmy klasyfikacji. 


Pakiet WEKA zawiera m.in.popularne algorytmy przetwarzania danych tj.:

\begin{itemize}[noitemsep]
\item algorytmy budujące drzewa decyzyjne – np. J48 (wykorzystujący algorytm C4.5), M5P;
\item klasyfikatory beyesowskie;
\item algorytmy sieci neuronowych;
\item algorytmy regresji liniowej, logistycznej.
\end{itemize}

Aplikacja, którą zaprojektowano wykorzystała pakiet WEKA poprzez zastosowanie wielowarstwowej sieci neuronowej MLP (Multilayered Perceptron) do budowy modelu predykcji. Dodatkowo wykorzystana została funkcjonalność umożliwiająca obliczenie współczynnika korelacji Pearsona pomiędzy wybranymi parametrami. Dzięki dodatkowemu rozszerzeniu możliwe było także wykorzystanie zbudowanego modelu do predykcji danych opartych na seriach czasowych.



%Program przy wykorzystaniu jednego z wyżej wymienionych algorytmów buduje model danych, na podstawie którego podejmuje decyzje. Do trenowania i sprawdzenia skuteczności modelu wykorzystywana jest część danych z zadanego całego zestawu. 

%Po wytrenowaniu modelu sprawdzana jest skuteczność poprzez obliczenie współczynnika korelacji danych rzeczywistych oraz danych obliczonych. Celem jest osiągnięcie wyniku najbliższego wartośći 1, co oznacza 100\% skuteczność modelu. W przypadku regresji i operowania na danych liczbowych po za współczynnikiem korelacji obliczany jest także błąd bezwzględny, oraz błąd średniokwadratowy.


\section{Systemy wieloagentowe (JADE)}

System wieloagentowy MAS (ang. multi-agent system) to system, który składa się z komunikujących się i współpracujących ze sobą agentów, posiadających wspólny cel we współdzielonym środowisku. 

Agent jest podstawową jednostką operującą w systemie wieloagentowym. Do jego zadań należy reakcja na zmiany parametrów środowiska, w którym pracuje a także podejmowanieh decyzji na podstawie zaimplementowanych reguł.

Pojęcie „agenta” w sensie systemów informatycznych nie jest jednoznacznie zdefiniowane, jednakże jego funkcjonalność sprowadza się do faktu iż musi być on autonomiczny – ponieważ pracuje bez bezpośredniej ingerencji użytkownika, komunikatywny – musi potrafić skomunikować się z użytkownikiem, lub z pozostałymi agentami. Ponadto pojedynczy agent musi być w stanie reagować na zmiany pochodzące ze środowiska (np. na żądania pochodzące od innych agentów). 

Systemy wiloagentowe dostarczają użytkownikowi środowisko, w którym możliwa jest implementacja rozbudowanych aplikacji bez ograniczeń sprzętowych. Jedna aplikacja może być rozproszona pomiędzy wiele jednostek i kooperować w sieci w celu spełnienia określonych zadań, których złożoność nie pozwala na realizację na pojedynczej jednostce obliczeniowej.


Agenci mają możliwość przekazywania informacji w obrębie danego systemu agentowego, a także pomiędzy systemami. Do komunikacji pomiędzy węzłami systemu wykorzystywane są zestandaryzowane rodzaje wiadomości, które każdy agent może wysyłać i odbierać na określonym porcie i interfejsie.

%Każdy agent ma określony swój zbiór zachowań (Behaviours), które definiują jak będzie się on zachowywał w środowisku, w którym pracuje, z kim będzie się komunikował oraz jakie dane będzie przesyłał i odbierał od innych agentów.

%\subsection{Standaryzacja systemów agentowych}

W celu współpracy pomiędzy systemami, narzędzia umożliwiające tworzenie MAS podlegają standaryzacji.

Standaryzacją systemów agentowych zajmuje się powstała w 1996 roku organizacja FIPA (Foundation for Intelligent Physical Agents). Narzuca ona szereg standardów, które powinno spełnić narzędzie implementujące taką funkcjonalność.

Do elementów standaryzowanych przez FIPA należą:

\begin{itemize}[noitemsep]
\item Sposób zarządzania agentami (rejestrowanie, wyrejestrowanie, wyszukiwanie);
\item Opis agenta (nazwa, identyfikator, oferowane usługi);
\item Sposób nazywania i przesyłania wiadomości;
\item Język komunikacji pomiędzy platformami wieloagentowymi.
\end{itemize}

Pełna specyfikacja standardów FIPA przedstawiona została w dokumencie [7].

%W 1996 roku powstała organizacja FIPA – Foundation for Intelligent Physical Agents, która skupia twórców systemów technologii agentowych, oraz standaryzuje rozwiązania pozwalające budować takie systemy. Stowarzyszenie oraz wszelkie standardy współpracy agentów zostały w 2005 roku w pełni uznane i zaakceptowane przez IEEE (Institute of Eletrical and Electronic Engineers).

JADE (Java Agent Development Framework) to otwarte narzędzie rozwijane przez Telecom Italia Lab stanowiące w pełni funkcjonalne środowisko wieloagentowe zgodne ze standardami FIPA.

W pracy użyto następujących funkcjonalności zaimplementowanych w JADE:

\begin{description}
  \item[Agent Management System (AMS)] \hfill \\
  Dodatkowy agent, nadzorujący on pracę pozostałych oraz całej platformy. Każdy nowo utworzony agent w obrębie danego systemu zgłasza się do AMS w celu przydzielenia mu unikalnego identyfikatora Agent ID (AID).
  
  W pracy agent AMS odpowiada za identyfikację agentów w celu wymiany danych.
  \item[Directory Facilitator (DF)] \hfill \\
  Funkcjonalność ta również działa jako dodatkowy agent w obrębie danej platformy. Jej celem jest obsługa tzw. „Yellow Pages”, czyli usług jakie oferują poszczególni agenci w systemie. Każdy agent po uruchomieniu może użyć usługi DF aby ogłosić, wszystkim pozostałym że może wykonać jakieś obliczenie, lub spełnić określoną funkcję. Tak samo, gdy agent szuka danej usługi bo jest mu ona potrzebna do zrealizowania pewnego zadania może odwołać się do Directory Facilitator'a, który wyszuka według preferencji daną usługę i dostarczy identyfikatory AID, tak by możliwe było rozpoczęcie transmisji bezpośrednio pomiędzy nimi.
  
  Usługa DF została wykorzystana w pracy do ogłaszania funkcjonalności tworzonych agentów, tak by agent zarządzający miał wiedzę nt. aktualnej topologii sieci agentowej.
  \item[Agent Communication Language (ACL)] \hfill \\
  Funkcjonalność implementująca komunikację między między agentami, oparta jest na podstawie teorii aktów mowy, która definiuje proste formy komunikatów (jak np. Inform, Confirm, Request, Agree, itd.). Na podstawie tych typów wiadomości mogą być klasyfikowane i przekazywane do odpowiednich instrukcji, które interpretuję zawartość wiadomości. 
  
  W pracy usługę ACL wykorzystano do przesyłania zebranych i przetwarzanych danych pomiędzy agentami. 
  \item[Behaviors] \hfill \\
  Funkcjonalność, która pozwala na przypisanie każdemu agentowi poszczególnych zadań. Użycie tego mechanizmu pozwala planować różne zachowania, uruchamiać je co określony czas lub w odpowiednim momencie, a także mieć kontrolę nad postępem wykonywania tych zadań.
  
  W pracy system Behaviours został użyty do planowania parsowania danych ze stacji pomiarowych.
\end{description} 


%Funkcjonalności oraz standardów, które implementuje JADE jest bardzo dużo. Celem pracy nie było opisywanie każdej z nich. Powyższe, opisane przykłady mają na celu jedynie nakreślić zarys podstawowych funkcjonalności systemu, które zostały wykorzystane w aplikacji, którą zaimplementowano z wykorzystaniem biblioteki zespołu z Telecom Italia.

Podsumowując warto podkreślić, że wybrana platforma oferuje wszystkie funkcjonalności standardu FIPA i pozwala na łatwe tworzenie zaawansowanych aplikacji funkcjonujących jako systemy wieloagentowe.

% umożliwia pełne budowanie aplikacji, dostarczając przy tym wszystkie funkcjonalności systemu wieloagentowego zestandaryzowanego przez FIPA. Dzięki JADE można w stosunkowo prosty sposób rozdzielić aplikacje na poszczególne funkcjonalności, które później mogą być rozproszone pomiędzy wiele urządzeń w sieci. Jedynym warunkiem, które musi spełniać platforma na której uruchamiany jest agent to zainstalowane środowisko uruchomieniowe Javy (JRE – Java Runtime Enviroment), oraz łączność sieciowa z głównym, zarządzającym agentem.